\section{Movimiento Rectilíneo Uniformemente Acelerado (MRUA)}

El Movimiento Rectilíneo Uniformemente Acelerado (MRUA) se caracteriza por presentar una aceleración constante distinta de cero. En este tipo de movimiento, la velocidad cambia de manera uniforme con respecto al tiempo.

\subsection{Ecuaciones}
\vspace{-20pt}

\[
a=\text{cte} \;\Rightarrow\; v \neq \text{cte}
\]

\vspace{-20pt}

Primera ecuacion:
\begin{align*}
a &= \frac{dv}{dt}\\
dv &= a\,dt\\
\int_{v_0}^{v} dv &= \int_{0}^{t} a\,dt\\
\left[v\right]_{v_0}^{v} &= a\left[t\right]_{0}^{t}\\
v - v_0 &= a(t-0)
\end{align*}

\vspace{-30pt}

\begin{align*}
    \Aboxed{v = v_0 + at}
\end{align*}

Segunda ecuacion:
\begin{align*}
v &= \frac{dx}{dt}\\
dx &= v(t)\,dt\\
\int_{x_0}^{x} dx &= \int_{0}^{t} (v_0 + at)\,dt\\
\int_{x_0}^{x} dx &= \int_{0}^{t} v_0\,dt + \int_{0}^{t} at\,dt\\
\left[x\right]_{x_0}^{x} &= v_0\left[t\right]_{0}^{t} + a\left[\frac{t^2}{2}\right]_{0}^{t}\\
x - x_0 &= v_0(t-0) + \frac{1}{2}a(t^2-0)
\end{align*}

\vspace{-20pt}

\begin{align*}
    \Aboxed{x = x_0 + v_0 t + \frac{1}{2}at^2}
\end{align*}

Tercera ecuacion:
\begin{align*}
a &= \frac{dv}{dt}\\
dv &= a dt\\
dv &= a dt(\frac{dx}{dx})\\
dv &= \frac{a dx}{(\frac{dx}{dt})}\\
dv &= a\frac{dx}{v}\\
v\,dv &= a\,dx\\
\int_{v_0}^{v} v\,dv &= \int_{x_0}^{x} a\,dx\\
\left[\frac{v^2}{2}\right]_{v_0}^{v} &= a\left[x\right]_{x_0}^{x}\\
\frac{1}{2}(v^2 - v_0^2) &= a(x - x_0)
\end{align*}

\vspace{-30pt}

\begin{align*}
    \Aboxed{v^2 = v_0^2 + 2a(x - x_0)}
\end{align*}

Las ecuaciones fundamentales del MRUA son:

\begin{itemize}
    \item Ecuación de posición:
    \[
    x = x_0 + v_0 t + \frac{1}{2}at^2
    \]

    \item Ecuación de velocidad:
    \[
    v = v_0 + at
    \]

    \item Ecuación independiente del tiempo:
    \[
    v^2 = v_0^2 + 2a(x - x_0)
    \]
\end{itemize}

Donde:
\begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0pt}
    \item $x$: posición final
    \item $x_0$: posición inicial
    \item $v$: velocidad final
    \item $v_0$: velocidad inicial
    \item $a$: aceleración
    \item $t$: tiempo
\end{itemize}

\subsection{Características del MRUA}

\begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0pt}
    \item La trayectoria es una línea recta.
    \item La aceleración es constante y distinta de cero.
    \item La velocidad cambia de manera uniforme con el tiempo.
    \item La gráfica posición-tiempo es una parábola.
    \item La gráfica velocidad-tiempo es una línea recta con pendiente igual a la aceleración.
    \item Si la aceleración es positiva, el objeto acelera; si es negativa, desacelera.
\end{itemize}